支那人最不老實《科學》期刊調查揭謎底

《Science》（科學）期刊近日發表了一項實驗結果，觀察各國人撿到錢包的反應。結果顯示，即便錢包裡面沒有錢，中國人肯歸還錢包的比率不到10%，為調查中最後一名。

法廣報導，一個研究團隊在40個國家355座城市進行了大型實驗「全球公民誠實度（Civic honesty around the globe）」，觀察各國人撿到「有錢的錢包」和「沒錢的錢包」後的反應。

美國與瑞士的研究人員製作了一萬七千多個同樣的錢包，裡面含有鑰匙、購物清單與名片，名片以當地語言書寫，顯示錢包主人是當地人。有些錢包裡沒錢，有些裝有錢。

之後研究助理走進這些城市的郵局、飯店、警局、銀行、博物館等處，將錢包交給櫃台人員，稱在街頭撿到錢包，因趕時間想麻煩對方處理，然後離開。

誠實度：中國墊底

結果顯示，瑞士和挪威在誠實度方面領先，而祕魯、摩洛哥和中國敬陪末座，尤其中國是墊底。

這項研究21日刊登在「科學」《Science》雜誌上。法新社說，這是至今針對經濟和心理連結點所進行的最嚴謹研究之一。

其中一項有趣的調查顯示，在錢包裡面放入0元、13.45美元和94.15美元不等金額，結果錢包裡面的錢越多，撿到的人越容易歸還。

無論錢包中有錢沒錢，瑞士國民的歸還率都高居70%以上，挪威、荷蘭也在70%左右，為榜單上前三名；以色列、葡萄牙、英國則位於榜單中間19到21名處，歸還率在40到50%左右。

而倒數前三名是祕魯、摩洛哥、中國。不管錢包有沒有錢，這三國的歸還率都在25%以下。在中國，內無分文的錢包該比率不滿10％，裝有錢者則不及20％；被評為倒數第一。

研究說，整體而言，越民主的國家，公民的誠實度就越高。

若錢包有錢 報案率上升

儘管人民誠實的程度因國家而迥異，但有一個現象不變，即撿到有錢的錢包比撿到空錢包的報案率高。

全球平均有40%的人會在拾獲錢包時報案，但若錢包內有錢，報案率會上升到51%。

在密西根大學任職的報告執筆人之一寇恩（Alain Cohn）表示：「證據證明，大家都會在意他人的福利，而且厭惡把自己視為竊賊的感覺。」

研究團隊隨即對279名最優秀的經濟專家進行調查，以了解他們能否準確預測到研究結論，結果只有29%的人做到。

寇恩指出：「我們的研究結果明白顯示，即使是專家也往往會對他人的動機抱持負面的直觀看法，經常高估了金錢的誘惑作用，並低估了心理力量的影響。」因此呼籲政界在做出決策時應該利用民眾在道義上積極的一面，而減少打壓性的措施。